%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{references.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2025-2026} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{AI-ondersteunde taakverdeling voor IT-teams in het bedrijf Cisco: een conceptueel model voor optimale taak-werknemer matching}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Arthur Declercq}
\email{Arthur.declercq2@student.hogent.be}
\projectrepo{https://github.com/ArthurDeclercq8/bachelorproef/tree/main/latex-hogent-bachproef-main}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{Overal gezocht en nog geen antwoord gekregen, als uiteindelijk geen antwoord van Cisco, ga ik op zoek naar een alternatief bedrijf.}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{AI \& Data Engineering}
\keywords{stoornissen, taakverdeling, AI}

\begin{document}

\begin{abstract}
  %Hier schrijf je de samenvatting van je voorstel, als een doorlopende tekst van één paragraaf. Let op: dit is geen inleiding, maar een samenvattende tekst van heel je voorstel met inleiding (voorstelling, kaderen thema), probleemstelling en centrale onderzoeksvraag, onderzoeksdoelstelling (wat zie je als het concrete resultaat van je bachelorproef?), voorgestelde methodologie, verwachte resultaten en meerwaarde van dit onderzoek (wat heeft de doelgroep aan het resultaat?).
   
  Overal in Europa gebeurt het wel dat IT-werknemers een stressvolle periode beleven. In deze proef gaat het meer bepaald over de werknemers die een leidersfunctie beoefenen in de cybersecurity wereld van Cisco. 1 op de 10 van deze werknemers moest een rustperiode inlasten om te recupereren na een drukke werkperiode. De deelvragen zoals hoe het komt tot dit punt en wat de gevolgen hiervan zijn, worden verder in deze proef onderzocht. Maar de centrale probleemstelling is dat werknemers in Cisco leiden aan mentale gezondheidsproblemen door een te groot takenpakket en slechte work-life balans.
  Dit probleem kan opgelost worden door het ontwikkelen van een dynamisch, AI-gestuurd takensysteem dat taken op de beste manier kan verdelen op basis van objectieve IT-logdata en korte, vrijwillige taakreflecties van werknemers. De centrale onderzoeksvraag luidt dan ook: ``Hoe kan artificiële intelligentie worden ingezet om de taakverdeling binnen Cisco te optimaliseren om zo enerzijds de gezondheid bij IT'ers te 'verbeteren' als anderzijds de werking van het bedrijf op normale tempo of zelfs vlotter te laten verlopen?``
  
  Voordat een AI-systeem kan ontworpen worden, is het nodig om eerst te definiëren welke functies het systeem allemaal moet kunnen vervullen. Dit gebeurt via een requirements-analyse. Hierin wordt vastgesteld welke taken het systeem moet kunnen uitvoeren en welke doelen het moet kunnen bereiken. Er wordt ook geanalyseerd welke soort data dit AI-model dan nodig zou hebben.
  Vervolgens wordt door middel van een literatuurstudie onderzocht of al vergelijkbare systemen bestaan. 
  Daarna wordt gekeken naar de beschikbare middelen zoals tijd, budget en technische kennis om de haalbaarheid van het concept te bepalen. Vervolgens wordt verder onderzocht welke “resources” nodig zijn voor de ontwikkeling van het systeem. Eenmaal de resources gevonden zijn, wordt het prototype gemaakt.
  Tot slot wordt een risico- en impactanalyse uitgevoerd. Dit zal aantonen wat de technische en ethische uitdagingen zijn. 
  Er wordt verwacht dat het onderzoek laat zien hoe een AI-systeem zou kunnen worden ingezet om overbelasting te vermijden en te kunnen voorspellen. Zo kan het de taken aanpassen om een betere balans tussen mentale belasting en prestaties te realiseren. Dit is een meerwaarde voor zowel de werknemer als het bedrijf, aangezien het de werknemer zal helpen om  sterker in zijn of haar schoenen te staan en betere prestaties te leveren.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}